%
% First presentation report
% Project: V.O.X.
% Developer: TheSandmen
%

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, pdfstartview=FitV, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage{lipsum}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}

\definecolor{blue}{rgb}{0.13,0.29,0.46}
\definecolor{couleur_nom}{HTML}{336633}


\title{V.O.X.} 
\author{The Sandmen}
\date{}

\renewcommand{\headheight}{0.6in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead[LE]{The Sandmen}
\fancyhead[RE]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyhead[RO]{The Sandmen}
\fancyhead[LO]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\pagestyle{fancy}

\begin{document}

% Title Page
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{images/voxlogo.png}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{Rapport de Soutenance 1}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{\Huge The Sandmen}

    \vspace*{1cm}

    Roman Sahel (\texttt{sahel\_r})\\
    Damien Fleurisson (\texttt{fleuri\_d})\\
    Florian Magot (\texttt{magot\_f})\\
    Adrien Ziegler (\texttt{ziegle\_b})
\end{center}

\newpage

% Table of content

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

% Report

\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

\par The Sandmen – notre groupe – s’est formé des liens créés l’année dernière
afin de, notamment, s’éviter les déboires vécus avec les équipes précédentes.
Ces liens nous ont permis de rapidement nous entendre sur le sujet du travail
et la façon de l’exécuter. Ainsi, pour ce projet, nous avons choisi de créé un
logiciel qui fusionnerait l’analyse d’un signal sonore et le chiffrement de
donnée : V.O.X., a \emph{Voice Operated Xenagogue} – il faut l’avouer, il n’y a rien
de plus stylé que de mélanger le latin et l’anglais –, est un logiciel qui
permet de sécuriser ses données à l’aide d’un mot de passe vocal.
Ce projet est en cours une fois une occasion de découvrir, à la fois la théorie
– du chiffrement et de l’analyse sonore – et la pratique – puisque c’est notre
premier projet en C et en OCaml, utilisant différentes librairies comme FmodEx et
LablGTK.\\

\par Nous avons réalisé ce que nous avons prévu, voici donc la répartition du
travail effectué pour cette première soutenance :\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        & Roman & Damien & Florian & Adrien \\
        \hline
        Manipulation du son & & & $\times$ & \\
        \hline
        Analyse du son & & $\times$ & & \\
        \hline
        Chiffrement & & $\times$ & $\times$ & \\
        \hline
        Réseau de neurones & $\times$ & $\times$ & & \\
        \hline
        Interface graphique & $\times$ & & $\times$ & \\
        \hline
        Site web & $\times$ & & & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Manipulation du son}

\subsection{FMOD}

\par De toute évidence, avant de pouvoir analyser le son, il faut pouvoir le
manipuler à notre guise : l’enregistrer, le lire, le couper, le modifier, etc.
Pour cette soutenance, la manipulation du son ne consiste qu’en
l’enregistrement d’un son depuis le micro (manipulations ancrées dans
l’interface grapique), la possibilité de rejouer celui-ci, et la possibilité
d’écrire cet enregistrement dans un fichier. Pour ce faire, deux principales
bibliothèques nous étaient offertes en C. La première est très connues car elle
s’étend sur plusieurs domaines, j’ai nommé SDL. Surtout connu dans le
traitement d’image (en OCaml, pratique pour la création d’un OCR), une
déclinaison de SDL appelée SDL Mixer permet la manipulation du son. D’autres
permettent la manipulation de la vidéo et même du réseau. Cependant, il est de
plus en plus courant de voir la communauté de développeur inciter les gens à ne
plus utiliser SDL. Si certains déclarent que c’est parce que le code est lourd,
beaucoup disent préférer utiliser d’autres bibliothèques car SDL se limite trop
à certains format ou certains encodages et ne laisse pas assez de libertés.\\

\par C’est pour ça que notre choix s’est porté vers une autre bibliothèque,
plus manipulable, plus pratique (notamment pour les développements futurs que
nous aurons à faire) : FMOD. Plus précisément FMOD Ex, cette bibliothèque
développée par Firelight Technologies est un moteur son de bas niveau qui
fonctionne sur de nombreuses plateformes et avec beaucoup de formats. Cette
bibliothèque est particulièrement appréicée en C++ du fait de la plus libre
manipulation de ses classes en programmation orientée objet. Cependant, en C,
la tâche était un petit peu plus ardue. En effet, chaque attribut qu’un objet
pourrait avoir en C++ devient un type différent en C et pareil pour toutes les
méthodes de celui-ci. Si cet aspect là allourdit un peu le code, il le rend
surtout plus complexe à manipuler et comprendre. Bien heureuseument, la
documentation de FMOD est très complète et très fournies en exemples.\\

\par De façon générale, FMOD a besoin d’une variable d’un type très précis pour
bien fonctionner. En effet, si on souhaite développer proprement avec FMOD (et
de façon générale), la gestion des possibles erreurs est primordiale. Avec une
librairie aussi complexe que celle-ci et qui manipule beaucoup de types
différents, beaucoup de fichiers différents, des buffers (stockage temporaire)
et des péréphériques différents, les erreurs sont faciles à commettre et si
elles ne sont pas gérées elles peuvent vite affecter la survie du programme.
Cette variable est donc du type $FMOD\_RESULT$. Cette variable sera constamment
mise à jour avec les valeurs de retour de presque toutes les fonctions que nous
appelons avec FMOD. Nous avons donc cette fonction qui permet de retracer les
erreurs facilement :\\

\begin{verbatim}
void ERRCHECK(FMOD_RESULT result)
{
    if (result != FMOD_OK)
        {
            printf("FMOD error! (%d) %s\n", result,
            FMOD_ErrorString(result));
            exit(-1);
        }
}
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Lecture}

\par Pour la lecture d’un fichier, deux types sont importants : $FMOD\_SYSTEM$ et
$FMOD\_SOUND$. La variable $FMOD\_SYSTEM$ est la base de la bibliothèque FMOD. Tout
fonctionne autour de ce système qui est la première variable déclarée et
initialisée. L’autre, $FMOD\_SOUND$, sert, comme son nom l’indique, à manipuler de
les échantillons sonores. Pour la lecture, la plupart des opérations vont se
faire directement sur la variable de ce type.\\

\par La première étape est l’ouverture du fichier. On charge le son passé en
paramètre dans la variable *sound de type $FMOD\_SOUND$ et bien évidemment, on
stocke dans la variable de type $FMOD\_RESULT$ ce que la fonction a renvoyé.
Ensuite, il suffit de dire au système que l’on veut jouer le son en boucle,
appeler la fonction qui permet de jouer un son et le tour est joué. Par défaut,
FMOD jouera les sons sur le périphérique de sortie audio configuré par défaut.
Cependant, il est possible de changer ce paramètre. A la fin du son, ou après
une durée limitée, on vide la variable sound (qui fonctionne comme un buffer
ici), on ferme la variable système et on quitte le programme.\\

\subsection{Lecture du stream d'entrée}

\par Les choses se corcent un peu et deviennent plus intéressantes lorsqu’il s’agit
de l’enregistrement audio. Il se fait en deux étapes : la sauvegarde d’un
stream du micro dans un buffer puis l’écriture du contenu du buffer dans un
fichier.\\

\par Evidemment, on initialise la variable système et on vérifie qu’il n’y a pas
d’erreurs. Ensuite, il va falloir indiquer au système FMOD quel va être
l’interface qui va gérer l’entrée et la sortie. Plusieurs choix s’offrent à
nous : \emph{Alsa} (Advanced Linux Sound Architecture), \emph{OSS} (Open Sound
System), \emph{ESD}
(Enlightenment Sound Daemon) ou \emph{Pulse Audio}. Nous avons choisi de prendre Alsa
par défaut (et de l’imposer). Pourquoi l’imposer ? Pour être sûr que tous les
réglages qui fonctionnent fonctionnent aussi ailleurs. Pourquoi Alsa ?
Simplement parce que c’est l’un des gestionnaires sonores les plus répandus et
qu’il est fiable. De plus, contrairement à Pulse Audio, Alsa est capable de
gérer beaucoup de péréphériques. C’est d’ailleurs le choix suivant que l’on
doit faire : choisir le péréphérique d’entrée et de sortie. Pour
l’enregistrement, on s’occupe pas de celui de sortie. La beauté de FMOD et Alsa
c’est que le premier péréphérique de la liste des (nombreux) péréphériques est
celui par défaut, souvent intégré à l’ordinateur, et qui fonctionne. De ce
fait, nous imposons aussi ce choix là.\\

\par Une fois ces variables définies, on lance la boucle d’enregistrement qui tourne
tant qu’on ne l’arrête pas ou, comme dans notre version, tant que la durée de
l’enregistrement est inférieure à 10 secondes. Par ailleurs, V.O.X. limitera
plus tard la durée des enregistrement pour pouvoir faire des meilleures
analyses et forcer l’utilisateur à utiliser des passes courts. La boucle est
assez simple, on écoute ce qui entre par le péréphérique défini et on
enregistre temporairement dans un buffer *sound. Une fois cette étape terminée,
il faut enregistrer le buffer dans un fichier.\\

\subsection{Ecriture dans un fichier}

\par Si l’écriture de caractères dans un fichier est assez simple, celle d’un
buffer audio ne l’est pas du tout. Il faut d’abord faire le choix du format
d’enregistrement. FMOD est très à l’aise avec les .wav et nous, pour cette
première soutenance en tout cas, opté pour ce format. Fort heureusement pour
nous, FMOD fournit des définitions de struct en C pour le format wav. Ces
structures compliquées nous permettent de donner des informations au fichier
pour qu’il soit conforme avec les standards .wav.\\

\par Une variable exinfo de type $FMOD\_CREATESOUNDEXINFO$ nous permet de remplir tous
les champs d’informations pour l’enregistrement du fichier : le nombre de
chaînes (mono, stéréo, etc), le format, la fréquence par défaut et la taille de
l’enregistrement (où il faut prendre en compte le nombre de chaînes !). On
ouvre de façon classique un fichier puis on écrit selon la procédure .wav. Il
faut aussi préciser plusieurs champs tels que le bitrate. Une fois les headers
(champs d’informations du fichier .wav) remplis, on écrit dans le fichier tout
le contenu du buffer. Le plus délicat est de bien mesurer la taille du
buffer.\\

\par Pour nombretre exemple de 10 secondes, cette méthode fonctionne. Cependant, sur
des enregistrements plus longs ou plus lourds, il faut pouvoir écrire dans le
fichier en même temps que le buffer se remplit, sinon, le buffer consommera
trop de place inutile en mémoire et le temps d’attente de l’écriture sera long.
Ainsi, l’astuce que nous utilisons est la suivante : avec un certain décalage
sur le stream du micro, on écrit dans le fichier .wav en mettant constamment à
jour les informations du header.\\

\newpage
\section{Chiffrement}

\subsection{L'utilisation dans V.O.X.}

\par Inutile de le rappeler, V.O.X. est un logiciel de sécurité qui a pour
vocation de rendre les fichiers de l’utilisateur absolument impossible à
l’accès, une fois ceux-ci chiffrés, à moins d’avoir exactement la même voix que
le propriétaire et de connaître la phrase qui a servi au chiffrement. Dans sa
version finale, V.O.X. se servira de données extraites de l’enregistrement
vocal pour ses algorithmes de chiffrement. Cependant, à la version actuelle,
les algorithmes de chiffrement ne sont pas encore manipulés avec des données
extraites.\\

\par Le temps de mettre en place l'extraction de données discriminantes, nous
avons implémenté des algorithmes de chiffrement normaux, c’est-à-dire utilisant
des données propres à leur fonctionnement. Les algorithmes qui seront utilisés
dans la version finale du programme ne sont pas encore choisis. Beaucoup
d’algorithmes offrent des perspectives intéressantes. Certains seront plus
faciles à implémenter avec de multiples variables (celles extraites du signal
vocal), et d’autres seront plus compliqué sur ce point mais plus puissant. Il
faut le rappeler, le programme ne fonctionnera sur le principe d’un chiffrement
asymétrique. Le chiffrement asymétrique se base sur l’utilisation de deux types
de clés : la clé publique et la clé privée. La clé publique est connue de tous
les utilisateurs (d’où son nom) et permet de chiffrer un fichier. La clé privée
sert à déchiffrer un fichier. La clé privée est seulement connue des
utilisateurs qui ont les droits pour déchiffrer les fichiers. Sur ce principe,
un utilisateur peut chiffrer un fichier et le transmettre à un autre
utilisateur qui pourra le déchiffrer. Or, si c’était le cas avec V.O.X., ça
voudrait dire que deux utilisateurs différents avec deux voix différentes
pourraient déchiffrer le fichier, ce qui voudrait dire qu’avec deux signaux
vocaux différents, le programme donnerait le même résultat. Ce n’est pas le
fonctionnement de V.O.X.\\

\par Cependant, le chiffrement de V.O.X. n’en est pas encore là. Pour
l’instant, le chiffrement est symétrique et ne se base pas sur la voix. Nous
allons (et avons) implémenter plusieurs méthodes de chiffrement pour faire
notre choix, pour mieux nous rendre compte de celles qui sont les plus fiables
et de celles qui sont les plus flexibles pour l’utilisation des variables. Nos
premiers tests se sont portés sur deux méthodes de chiffrement simples mais
assez efficaces, j’ai nommé, le chiffrement XOR et le chiffrement ROT.\\

\subsection{ROT}

\par Le chiffrement ROT est le nom vulgaire en informatique du chiffrement par
décalage, puisant ses origines dans le chiffrement dit de César. Cette méthode
de chiffrement est très simple, elle utilise une seule variable, un chiffre
entier, et se contente de décaler chaque caractère d’un message par ce chiffre
entier. Pour mieux comprendre, il faut considérer chaque caractère comme
l’entier qui lui correspond dans la table ASCII. On incrémente cet entier par
celui qui est passé en argument et on obtient le nouveau caractère.\\

\par Cette méthode est souvent utilisé sur internet pour seulement rendre
illisible certains messages (spoilers, réponses aux énigmes, etc), ainsi, le
chiffrement utilise aussi un modulo pour que les caractères incrémentés restent
dans les caractères alphanumériques. Pour nous, ce n’est pas important. Au
contraire, si les caractères ne sont plus du tout lisibles, c’est une bonne
chose.\\

\par L’implémentation en \emph{C} de cette méthode est assez simple, on parcourt un
fichier (ou une chaîne de caractères) et à chaque caractère, on incrémente sa
valeur décimale par la valeur du ROT. On obtient facilement :\\

\begin{verbatim}newchar = oldchar + value;\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Actuellement, le programme rot peut fonctionner seul. Voici un exemple
d’un test du ROT avec la valeur $13$ sur la chaîne de caractère
\emph{krisboul}. Le premier paramètre du programme \emph{-t} demande au
programme d’afficher un test simple.\\

\begin{verbatim}
vox@vox ~/vox/encryption/rot $ ./rot -t krisboul 13
    Message is: krisboul
    Value is: 13
    Original ASCII message is: <107><114><105><115><98><111><117><108>
    Encrypted ASCII message is: <120><127><118><-128><111><124><-126><121>
    Redecrypted message is: krisboul
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Les fonctions d’affichage que nous utilisons ne fonctionnent que sur des
chaînes de caractères valides (finissant par une marque de fin de chaîne, avec
des caractères affichables dans la console, etc), ainsi, comme la chaîne
chiffrée n’est pas forcément une chaîne valide, nous devons l’afficher en
ASCII.\\

\subsection{XOR}

\par Le chiffrement XOR est un petit peu plus raffiné que le chiffrement ROT et
est bien plus fiable. XOR signifie \emph{eXclusive OR} (OU exclusif) et symbolise une
fonction logique (une porte logique) en algèbre de Boole. On traduit d’une
façon un peu cavalière cette fonction en disant que c’est \og l’un ou l’autre,
mais pas les deux \fg{}, ce qui veut dire que cette fonction renvoie vrai si l’une
des deux entrées est vraie mais pas l’autre. Si aucune des deux ne sont vraies
ou si les deux le sont, la fonction renvoie faux. On déduit donc que la
fonction logique $xor(x, y)$ renvoie $1$ si $x \neq y$ et renvoie $0$ sinon.\\

\par Le principe du chiffrement par XOR est le suivant : on prend un chaîne de
caractère qu’on veut chiffrée, on choisit une clé de chiffrement (sous la forme
d’une autre chaîne de caractère), on traduit ensuite chaques caractère des deux
chaînes en ASCII puis on traduit chaque entier ASCII en binaire. On obtient
donc deux suites binaires. Admettons que les deux chaînes faisaient la même
taille, alors on remplace chaque bit de chaque caractère de la chaîne que l’on
souhaite chiffrer par la sortie de la fonction XOR appliqué au bit d’origine et
au bit homologue du caractère homologue de la clé de chiffrement. Voilà une
représentation graphique du fonctionnement :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 : \hspace{1.5cm}\=$0 0 0 1 0 1 1 0 1 0 1 0 0 1 0 0 1 0 1 0 1 0$ \\
    Chaîne 2 :              \> $1 1 0 1 0 1 0 0 1 0 1 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 1$ \\
    Chaîne chiffrée :       \> $1 1 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 1 0 1 1 0 1 1 1 1$ 
    (XOR entre chaque bit de 1 et 2)\\
\end{tabbing}

\par Ainsi, pour deux chaînes de caractères, on a :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 :
    \hspace{2cm}\=A\hspace{2cm}\=B\hspace{2cm}\=C\hspace{2cm}\=D\\
    Chaîne 2 : \>F \>G \>H \>I\\
    Chaîne chiffrée : \>$xor(A, F)$ \>$xor(B, G)$ \>$xor(C, H)$ \>$xor(D, I)$\\
\end{tabbing}

\par Si la chaîne de chiffrement n’est pas de la même taille que la chaîne
d’origine, on la répéte tant que la chaîne d’origine n’est pas complètement
chiffrée. Par exemple :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 : \hspace{4cm}\=exemplexor (10 caractères)\\
    Chaîne 2 : \>test (4 caractères)\\
    Chaîne 2 passée en argument : \>testtestte (10 caractères)\\
\end{tabbing}

\par La beauté du chiffrement par XOR, c’est que si on applique la même méthode
avec la même clé sur la chaîne chiffrée, elle sera déchiffrée. On obtient donc
en \emph{C} :

\begin{verbatim}newchar = oldchar ^ key[++key_pos % key_len];\end{verbatim}

    \vspace{0.5cm}

    \par Où $key$ est la clé de chiffrement, $key\_pos$ la position du caractère en
    cours et $key\_len$ la taille de la clé. Les opérations $\hat{~}$ et $\%$ sont
    respectivement le XOR et le modulo.\\

\begin{verbatim}
vox@vox ~/vox/encryption/xor $ ./xor -t krisboul junior
    Message is: krisboul
    Key is: junior
    Original ASCII message is: <107><114><105><115><98><111><117><108>
    Encrypted ASCII message is: <1><7><7><26><13><29><31><25>
    Redecrypted message is: krisboul
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Le chiffrement de V.O.X.}

\par Avec ces deux méthodes implémentées, nous avons décidé de donner à V.O.X.
la combinaison des deux. Ainsi, ce nouveau chiffrement XOROT est celui de la
version actuelle de V.O.X. Ce qu’il fait, c’est parcourir le fichier, appliquer
un XOR sur le caractère courant puis lui appliquer un ROT. Les valeurs de la
clé et de l’entier pour le XOR et le ROT sont passées en paramètres. On obtient
donc la formule suivante en \emph{C} :\\

\begin{verbatim}newchar = rot(xor(oldchar, key), value);\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Le programme de chiffrement peut afficher un test, à l’aide du paramètre
\emph{-t}, peut chiffrer un fichier avec le paramètre \emph{-e} et peut
déchiffrer un fichier avec \emph{-d}. Les fichiers chiffrés par V.O.X. se
voient attribués l’extension \emph{.vox}. Le programme ne peut pas déchiffrer
un fichier qui ne porte pas cette extension.\\

\begin{verbatim}
vox@vox ~/vox/encryption $ ./encryption -t krisboul junior 13
    Message is: krisboul
    Key is: junior
    Value is: 13
    Original decimal message is: <107><114><105><115><98><111><117><108>
    Encrypted (xor) decimal message is: <1><7><7><26><13><29><31><25>
    Encrypted (rot) decimal message is: <14><20><20><39><26><42><44><38>
    Redecrypted message is: krisboul
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\newpage
\section{Réseau de neurones artificiels}

\subsection{La théorie}

\par Commençons par expliquer brièvement ce qu’est un réseau de neurones. Les
réseaux de neurones sont des modèles mathématiques abstraits basés sur le
fonctionnement du cerveau et de ses $10^{11}$ neurones qui communiquent via des
synapses. Malgré cette analogie, la complexité entre le cerveau et ce que nous
utilisons pour V.O.X. n’a rien à voir : le perceptron multicouche, qui est la
structure la plus simple de réseau de neurones artificiel, est composé de
neurones d’entrées, de neurones internes et de neurones de sorties. Tous ces
neurones sont liés et ces relations sont pondérées : le poids de chacune de ces
connections représente à quel point l’entrée contribuera au résultat final.
Ainsi, le processus est simple : on fait une somme pondérée de toutes les
entrées puis, afin de normaliser et de lisser le résultat, on y applique une
fonction d’activation qui a la particularité d’être continue et dérivable. Nous
avons choisi la fonction Sigmoïde : 
    \begin{equation*} S(t) = \frac{1}{1 + e^{-t}} \end{equation*}\\

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=7.5cm]{images/neuron.png}
        \caption{
                A gauche, les entrée ;
                Au milieu, les couches internes ;
                A droite, les sorties
                }
        \label{fig:neuron}
    \end{center}
\end{figure}

\par Le calcul effectué par le réseau de neurones est donc assez simple. Mais
comment apprend-il ?\\

\par Question légitime, en effet, puisque son apprentissage est supervisé.
C’est-à-dire que nous devons, dans un premier temps, éduquer notre réseau de
neurones pour qu’il puisse être capable de nous répondre correctement.
Cette phrase de formation consiste à, d’abord, calculer le résultat puis le
comparer au résultat voulu. A partir de ces résultats, on va calculer l’erreur
de chaque neurone de sortie afin de rétro-propager cette erreur pour modifier
les poids et obtenir le résultat demandé. Pour cela, on utilise la règle du
delta :

- pour la communication entre la couche de sortie et la dernière couche
interne :
\begin{equation*} 
    delta^{(l)}_{j}(n) = e^{(l)}_{j}(n) \times f'(u^{(l)}_{j}(n))
\end{equation*}

- pour les neurones des couches internes entre elles :
\begin{equation*}
    delta^{(l)}_{j}(n) = f'(u^{(l)}_{j}(n))\sum_{k}(delta^{(l+1)}_{k}(n) \times
    w^{(l+1)}_{kj}(n))
\end{equation*}

Avec $e_{j}(n)= d_{j}(n) - o_{j}(n)$, l'erreur calculée.\\

\par Une fois les deltas calculés, on peut finalement effectuer la dernière
passe : l’ajustement des poids. Le nouveau poids est calculé par la somme de
deux choses : la première étant la différence entre le poids actuels et le
poids précédent multiplié par un coefficient, appelé \emph{momentum} (ici,
$\alpha$), qui permet d’accélérer la vitesse de l’apprentissage. La deuxième
chose est le delta du poids que l’on change multiplié par les sorties des
neurones de la couche précédente et tout cela, multiplié par une constante
appelé le pas d’apprentissage (ici, $\eta$). Ou plus simplement et en une seule
ligne :
\begin{equation*}
    w^{(l)}_{ji}(n+1) = w^{(l)}_{ji}(n) + \alpha \times (w^{(l)}_{ji}(n) -
    w^{(l)}_{ji}(n-1)) + \eta \times delta^{(l)}_{j}(n) \times y^{(l-1)}_{i}(n)
\end{equation*}
ou en \emph{C} :
\begin{verbatim}
    hiddenToOutput(j,i) +=
        momentum*(hiddenToOutput(j,i) - _prev_hiddenToOutput(j,i)) +
        teachingStep * outputDeltaAt(i) * hiddenAt(hiddenL,j);
\end{verbatim}

\par Ces poids modifiés sont enregistrées dans un fichier texte qui est chargé à
chaque traitement afin de permettre, après des entraînements multiples et
variés, une reconnaissance exacte.\\ \\

\subsection{Ce qu'il reste à faire}
\par Pour le moment, nous avons une base solide pour notre reconnaissance vocale,
mais il nous faut encore pouvoir transformer un fichier son en donnée
exploitables, c’est-à-dire en simplifier le signal, par le réseau de neurones
afin de permettre toute reconnaissance.
Bien que nous ayons déjà commencé les recherches à ce propos, il nous semble
que cette partie sera une des plus complexes.

\newpage
\section{Interface}

\subsection{LablGtk}

\par Le cahier des charges nous imposant une mixité des langages
\emph{C}/\emph{Ocaml}, nous
avons choisi de réaliser l’interface graphique dans la bibliothèque graphique
\emph{LablGtk}, implémentation de \emph{Gtk} pour \emph{Ocaml}.\\

\par En effet, celle-ci permet de simplifier la réalisation d’une interface
graphique, grâce à un système de modules prédéfinis. De plus, même si un manque
de documentation flagrant est dommageable et représente souvent le principal
frein à son utilisation, l'expérience accumulée sur les précédents projets a
considérablement accéléré la réalisation de l’interface.\\

\par Voici donc l’interface graphique pour cette première soutenance :\\

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=13.5cm]{images/image06.png}
        \caption{L'interface graphique}
        \label{fig:interface}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Réalisation et fonctionnalités}

\par La création d’une interface graphique via \emph{LablGtk} repose sur un système de
\emph{widgets}, qui sont de types divers (bouton, barre d’outils, etc) et qui
représentent un objet.\\

\par Pour créer une fenêtre principale, on procède par exemple de la manière
suivante :\\

\begin{verbatim}
    let _ = GMain.init () (* Initialisation de la bibliothèque *)
    let window = GWindow.window
        ~width:750
        ~height:550
        ~resizable:true
        ~title:"V.O.X." ()
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par \emph{GWindow} est un des modules qui constituent \emph{LablGtk}, et représente ici une
fenêtre. Les champs précédés par le caractère ~ permettent de renseigner les
propriétés de notre objet, en l'occurrence ici, entre autres, la taille de la
fenêtre.\\

\par Autre concept important : les conteneurs. Ceux-ci représentent des boîtes
virtuelles dans lesquelles les \emph{widgets} sont insérés. Il est capital de bien les
utiliser, car l’ordre d’insertion d’un élément dans une boîte détermine sa
place : les objets sont insérés de gauche à droite si la boîte est horizontale,
et de haut en bas si la boîte est verticale. Ils permettent aussi de diviser
l’interface et d’organiser intelligemment l’espace. Étudions un exemple :\\

\begin{verbatim}
    let mainbox = GPack.vbox
        ~spacing:10
        ~border_width:10
        ~packing:window#add ()
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Notons que la fenêtre principale est elle-même un conteneur. Cependant,
contrairement aux autres, elle ne peut contenir qu’un seul autre objet. C’est
pourquoi on crée toujours une boîte principale.\\

\par Ensuite, on peut y ajouter d’autres objets comme par exemple une barre d’outils
:\\

\begin{verbatim}
    let toolbar = GButton.toolbar
        ~orientation:`HORIZONTAL
        ~style:`BOTH
        ~packing:(mainbox#pack ~expand:false) ()
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Le champ \emph{packing} sert justement à préciser dans quel conteneur on souhaite
ajouter notre élément.\\

\par Intéressons-nous maintenant à la création de bouton, et prenons l’exemple du
bouton \emph{Ouvrir} permettant de choisir le fichier qui sera chiffré :\\

\begin{verbatim}
    let b_file_import =
    let button = GButton.button
        ~stock:`OPEN
        ~packing:bboxright#pack () in
    ignore(button#connect#clicked ~callback:(file_dialog window file t_file));
    button
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par La principale nouveauté ici se trouve dans la ligne 

\begin{verbatim}button#connect#clicked ~ callback\end{verbatim}

\par Dans \emph{LablGtk}, il existe un système d’évènements : chaque objet en
possède, et à chaque évènement est associé un signal. Par exemple, un bouton
possède l’évènement \emph{clicked} (l’utilisateur a cliqué dessus), qui envoie
automatiquement un signal. On peut ensuite intercepter ce signal pour
déclencher une fonction, la fonction de \emph{callback}. Ici, on appelle une fonction
qui affichera la fenêtre de sélection de fichier suivante :\\

\newpage

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=11cm]{images/image03.png}
        \caption{Sélection du fichier}
        \label{fig:fileselect}
    \end{center}
\end{figure}

\par Autre fonctionnalité de l’interface, les fenêtres de dialogue. La première
s’affiche via le bouton \emph{À propos}, et décrit le projet en renvoyant un lien vers
le site internet.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{images/image00.png}
        \caption{Crédits}
        \label{fig:credits}
    \end{center}
\end{figure}

\par La deuxième s’affiche si aucun fichier n’est importé :\\

\newpage

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{images/image01.png}
        \caption{Erreur de fichier}
        \label{fig:importerror}
    \end{center}
\end{figure}

\par La troisième est une fenêtre qui demande la validation de l’utilisateur
pour quitter l’application :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=7cm]{images/image05.png}
        \caption{Confirmation de la fermeture}
        \label{fig:wannaquit}
    \end{center}
\end{figure}

\par Le code type d’une fenêtre de dialogue est le suivant, par exemple pour le
message de fichier manquant  :\\

\begin{verbatim}
    let missing_file _ =
    let dlg = GWindow.message_dialog
        ~message:"<b><big>Aucun fichier importé !</big></b>"
        ~parent:window
        ~destroy_with_parent:true
        ~use_markup:true
        ~message_type:`ERROR
        ~position:`CENTER_ON_PARENT
        ~buttons:GWindow.Buttons.close () in
    let _ = dlg#run () in
        dlg#destroy ()
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\par Ici, $dlg\#run ()$, qui permet de récupérer la réponse de l’utilisateur quand par
exemple celui-ci a le choix entre deux réponses, ne nous est pas utile, car la
fenêtre ne peut qu’être fermée. Dans d’autres cas il faut évidemment en tenir
compte, pour la fenêtre de fermeture d’application par exemple.\\

\par Enfin, dernière fonctionnalité, le choix du mode est possible via un menu
déroulant situé dans la barre d’outils. Le principe est simple : chaque option
désactive la partie de l’interface qui n’est pas concernée en la grisant, afin
que l’utilisateur se concentre sur ce qui l’intéresse. Le résultat est le
suivant :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm]{images/image04.png}
        \caption{Menu déroulant}
        \label{fig:menu}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=11cm]{images/image02.png}
        \caption{Mode \emph{Déchiffrer} un fichier sélectionné}
        \label{fig:decrypt}
    \end{center}
\end{figure}

\par En résumé, la base de l’interface est donc posée, permettant la sélection du
mode (chiffrement ou déchiffrement d’un fichier), et l’importation des fichiers
(dont le chemin s’affiche d’ailleurs en dessous des boutons \emph{Ouvrir} dans des
champs de texte).\\

\par Il reste maintenant pour les prochaines soutenances à faire le lien avec les
autres parties de \emph{V.O.X.}, en créant notamment une fenêtre séparée permettant
l’enregistrement d’un mot de passe vocal avec un micro.

\newpage
\section{Site web}

\par La première étape de la création du site web est une simple décision prise en
groupe : \og Wordpress ou ne pas Wordpress ? \fg{}. L’idée de créer nous-même a
rapidement pris le dessus pour des raisons simples : apprendre à faire son
propre site reste bien plus stimulant que faire quelques clics et nous pouvons
ainsi mieux contrôler son contenu et son organisation.\\

\subsection{L'organisation}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=13.5cm]{images/decoupage.jpg}
        \caption{Le découpage du site}
        \label{fig:decoupage}
    \end{center}
\end{figure}

\par Faire son propre site web est l’occasion idéale d’essayer de réaliser le
site de nos rêves. Essayer, en effet, car les outils à notre disposition sont
simples au départ mais peuvent se complexifier à mesure que nos demandes
gagnent en exigences. Avant tout, parlons donc de ses outils.\\

\par La base de tout site web est le HTML, aujourd’hui en version 5. Le
\emph{HyperText Markup Language} est un langage de description de document se
présentant sous la forme d’un langage de balisage c’est-à-dire qu’il a pour
rôle de gérer et d’organiser le contenu. Ainsi, c’est en HTML que nous
déterminons tout ce qui est visible sur la page, le type de chaque contenu – si
c’est un titre, un article, une image, un lien, etc. – et comment tout cela est
organisé.\\

\par Vous l’aurez compris, le HTML ne s’occupe que de l’organisation, c’est-à-dire
du fond, mais qu’en est-il de la forme ?\\

\subsection{Le style}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{images/exemple.jpg}
        \caption{Le design du site}
        \label{fig:design}
    \end{center}
\end{figure}

\par Tout d’abord, pour la présentation du site, un style moderne, sobre et
épuré fut adopté : amis des couleurs fluo, des GIFs animés et des ombres
portées à gogo, passez votre chemin, vous serez déçus ! On a donc une
prédominance de blanc et de noir, et autres teintes de gris, qui est ravivée
par le menu d’accès aux articles de couleurs vives et variées.\\

\par Ensuite, comme nous l’avons dit, un autre langage s’occupe de gérer tout
l’esthétisme de la page : le CSS, aujourd’hui en version 3. Le \emph{Cascading Style
Sheets} (feuilles de style en cascade) est un langage informatique qui sert à
décrire la présentation des documents HTML. Le CSS va donc utiliser les
informations données par le HTML concernant le découpage du site et on va
pouvoir organiser et styliser chaque partie à notre gré en modifiant des
caractéristiques telles que la taille d’une région, la fonte utilisée dans
celle-ci ou encore définir un aspect qui sera commun à tous les titres de la
page.\\

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{images/exemplecss.jpg}
        \caption{Exemple CSS}
        \label{fig:css}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{L'interactivité}
\par Il est remarquable que nous sommes partis de deux principes : un site web
qui ne nécessite pas un rechargement à chaque lien cliqué est plus facile et
agréable d’utilisation et un site n’est moderne sans animations. Ainsi, il
fallait que notre page web soit interactive  pour que l’utilisateur puisse
faire apparaitre et disparaitre le contenu  à son gré : quoi de mieux pour cela
que le JavaScript ? En effet, le JavaScript, est un langage de programmation de
script orienté objet s’intègre directement au sein des pages web pour y être
exécuté par le navigateur Web. Ainsi, les liens intérieurs de la page
(c’est-à-dire ceux qui ne renvoient pas vers un site externe) ne sont en fait
que des appels à des fonctions javascripts. Le changement de langage,
l’affichage des articles, la permutation des pages, tout ça est géré – assez
simplement – par des scripts.\\

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=15cm]{images/langswith.jpg}
        \caption{Exemple Javascript}
        \label{fig:js}
    \end{center}
\end{figure}

\par On obtient donc une page animée et interactive qui permet une utilisation
intuitive : on passe la souris sur une image d’article et le titre de ce
dernier apparait, puis un clic sur cette image fait apparaître le texte de
l’article.\\

\subsection{Ce qu'il reste à faire}
\par Le site web est globalement fini dans la forme, mais il reste encore à le
fournir en contenu (six articles sont pour l’instant disponibles) et à
finaliser la traduction desdits articles.\\

\newpage
\section{Conclusion}

\par Pour la première soutenance, nous avons accompli ce qui était prévu : poser de
solides bases dans chaque domaine afin de pouvoir amorcer complètement –
c’est-à-dire s’y plonger corps et âme, sans retenue – les domaines qui
requièrent plus d’approfondissement tels que le chiffrement et l’analyse du
signal.\\

\par Tout d’abord, la manipulation du son qui a été effectuée de manière prévue,
puisqu’il est déjà possible d’enregistrer et de jouer des sons, sera
possiblement dotée de nouvelles fonctionnalités.\\

\par De même, le chiffrement, qui utilise pour l’instant une fusion du ROT et du
XOR, le XOROT, est bien fonctionnel mais pour les prochaines soutenances, il
sera complètement remodelé puisque V.O.X. utilisera un chiffrement
plus puissant.\\

\par Le réseau neuronal, ensuite, est fonctionnel mais il ne peut encore être
utilisé puisque l’absence d’analyse sonore nous empêche pour le moment d’avoir
des données exploitables : là réside le problème.\\

\par Quant à l’interface, elle est globalement achevée même si de mineures
modifications doivent encore être faites, pour faire le lien avec les autres
parties du logiciel, par exemple.\\

\par Finalement, le site web est, de la même manière, terminé : seul manquent du
contenu et quelques améliorations.\\

\par Ainsi, la seconde soutenance va nous permettre d’approfondir notre travail et
notre travail n’en sera que plus passionnant et stimulant : nous avons hâte !\\

\end{document} 
